第245章 《公安條例》 第33條 在公眾地方管有攻擊性武器

第245章 《公安條例》 第33條 在公眾地方管有攻擊性武器
(1)任何人如無合法權限或合理辯解而在任何公眾地方攜有任何攻擊性武器，即屬犯罪，一經循簡易程序或公訴程序定罪，可按第(2)款指明的方式判處刑罰。 (由1978年第27號第2條修訂)
(2)被裁定犯第(1)款所訂的罪行的人 ——
(a)如年齡未滿14歲，須按照《少年犯條例》(第226章)的條文處理；
(b)如年齡已滿14歲但不足17歲，須 ——
(i)判處不超過3年的監禁； (由1990年第73號第2條代替)
(ii)判處根據《勞教中心條例》(第239章)條文發出的羈留令，但須符合該條例的條文； (由2001年第11號第16條修訂)
(iii)(由1990年第73號第2條廢除)
(iv)在符合《教導所條例》(第280章)的條文下，判處在該條例所指的教導所羈留；或 (由1978年第27號第2條代替。由2001年第11號第16條修訂)
(v)在符合《更生中心條例》(第567章)的條文下，判處在該條例所指的更生中心羈留； (由2001年第11號第16條增補)
(c)如年齡已滿17歲但不足25歲，須 ——
(i)判處不超過3年的監禁； (由1990年第73號第2條代替。由2001年第11號第16條修訂)
(ii)判處根據《勞教中心條例》(第239章)條文發出的羈留令，但須符合該條例的條文；或 (由2001年第11號第16條修訂)
(iii)(由1990年第73號第2條廢除)
(iv)在符合《更生中心條例》(第567章)的條文下，判處在該條例所指的更生中心羈留； (由2001年第11號第16條增補)
(d)如年齡在25歲或以上，須判處不超過3年的監禁。 (由1990年第73號第2條代替)
(2A)(由1990年第73號第2條廢除)
(3)除年齡未滿14歲的人外，凡任何人被控犯本條所訂的罪行，法庭不得行使《裁判官條例》(第227章)第36條或《罪犯感化條例》(第298章)第3條所授予的權力。
(4)凡年齡已滿14歲但不足16歲的人被裁定犯本條所訂的罪行，《少年犯條例》(第226章)第11(2)條對他並不適用。
(5)除非得律政司司長同意，否則不得就本條所訂的罪行提出檢控，但本款並不阻止就任何該等罪行而逮捕或發出手令逮捕任何人，亦不阻止將被控犯任何該等罪行的人扣押或保釋。 (由1997年第362號法律公告修訂)
(6)警務人員如合理地相信 ——
(a)在任何地方有人已犯、正犯或可能犯第18或19條所訂的罪行；及
(b)在犯該罪行過程中曾經使用或可能使用攻擊性武器，
該警務人員可在該地方的附近範圍內，於公眾地方截停和搜查任何人，以確定該人有否犯本條所訂的罪行。 (由1995年第77號第12條代替)
(7)任何人就任何攻擊性武器被裁定犯第(1)款所訂的罪行，法庭可下令將該攻擊性武器沒收。
(8)在本條內， 公眾地方 ( public place )包括在任何處所的公用部分，即使公眾人士或任何一類公眾人士無權進入或不准進入該公用部分或該處所亦然。 (由1975年第20號第2條增補)
(由1973年第45號第2條代替)

攻擊性武器 ( offensive weapon )指任何被製造或改裝以用作傷害他人，或適合用作傷害他人的物品，或由管有或控制該物品的人擬供其本人或他人作如此用途的任何物品；

[size=5]睇返第1條, 關鍵係有無合理辯解,
所有眼罩,頭盔,口罩,盾牌都不屬於攻擊性武器。

案例一:

香港特別行政區

區域法院

刑事案件2018年第798號

---------------------------------

香港特別行政區
訴
林洪毅
---------------------------------

主審法官： 區域法院暫委法官何俊堯
日期： 2019年5月22日
出席人士： 律政司檢控官鄧芷琳女士，代表香港特別行政區
阮偉明先生，由關惠明律師行延聘，代表被告人
控罪： [1] 在公眾地方管有攻擊性武器（Possession of offensive weapons in a public place）
[2] 駕駛未領牌車輛（Driving an unlicensed vehicle）
[3] 沒有第三者保險而使用汽車（Using a motor vehicle without third party insurance）
[4] 管有危險藥物（Possession of a dangerous drug）
[5] 無牌管有槍械（Possession of arms without a licence）
[6] 販運危險藥物（Trafficking in dangerous drugs）
---------------------

判刑理由書

---------------------

1. 被告人承認一項「在公眾地方管有攻擊性武器」罪（控罪一）、一項「駕駛未領牌車輛」罪（控罪二）、一項「沒有第三者保險而使用汽車」罪（控罪三）、一項「管有危險藥物」罪（控罪四）、一項「無牌管有槍械」罪（控罪五）及一項「販運危險藥物」罪（控罪六）。

案情撮要

控罪四及五

2. 2018年5月10日，警方在荃灣汀蘭居停車場B2層展開行動時，截停正步出B2層升降機大堂的被告人。

3. 搜查下，警員在被告人的右前褲袋發現一個黑色布袋，內有一個可再封口透明膠袋，載有內含0.72克可卡因的0.85克粉末。

4. 此外，警員亦在被告人的左前褲袋發現一罐胡椒噴霧。法證科學專家其後證實，該罐胡椒噴霧含有氯代苯亞甲基丙二腈，如是噴罐包裝，可在某範圍內釋出發射，常見於針對人眼或臉的個人防護裝置，並證實這種物質可使黏膜軟組織產生灼熱感，符合有害化學品的定義。

5. 結果，被告人因上述事宜被捕，並在警誡下承認涉案毒品供他自用，而胡椒噴霧則用來自衞。在其後的錄影會面當中，被告人進一步指出，涉案毒品為可卡因，供他放入香煙吸食自用。他每星期會向一名叫「阿賓」的男子購買毒品一次，每次分量不同，而涉案可卡因是他在一個月前左右以港幣700元向「阿賓」購買的。此外，胡椒噴霧則是其友人於一年前左右給他的。

控罪六

6. 警員發現被告人管有一條屬於登記號碼UD3533私家車的車匙，而該私家車停泊在B2層58號車位。在搜查私家車時，警員在司機座位與前排乘客座位之間的雜物箱發現以下物品：

(i) 一個可再封口透明膠袋，載有內含0.55克可卡因的0.7克固體；

(ii) 一個可再封口透明膠袋，載有內含0.11克甲基苯丙胺鹽酸鹽的0.11克晶狀固體；

(iii) 一個可再封口透明膠袋，載有內含0.13克甲基苯丙胺鹽酸鹽的0.14克晶狀固體；及

(iv) 一個香煙盒，內有一個可再封口透明膠袋，內有另外12個可再封口透明小膠袋，載有內含7.82克可卡因的共9.09克固體。

7. 此外，被告人身上亦管有現金港幣500元及4部流動電話。

8. 政府化驗師其後證實上述毒品合共為8.37克可卡因及0.24克甲基苯丙胺鹽酸鹽，估計市值約為港幣10,759元。

9. 警誡下，被告人指稱毒品屬他所有，供他自用。在其後的錄影會面當中，被告人指稱由於他和朋友會偶爾吸毒，因此在車內找到毒品並不令人意外。

控罪一

10. 在搜查下，警員亦在私家車的司機座位地氈下面發現一把刀刃套上尼龍套的開山刀、一把刀刃以紙張包裹著的牛肉刀、及一把刀刃套上尼龍套的斧頭。

11. 警誡下，被告人指稱私家車上的武器用作自衞。

控罪二及三

12. 閉路電視拍攝到案發當日早上9時左右，被告人駕駛私家車進入停車場及停泊在B2層，並在清潔私家車後離開。直至被告人被捕，沒有其他人進入私家車。

13. 私家車的車輛牌照原定於2018年5月11日屆滿，但登記車主已於2018年4月20日把牌照取消。因此，當被告人於2018年5月10日駕駛該私家車時，該私家車沒有登記，也沒有獲發牌照。

14. 被告人於2018年7月18日的警誡會面中承認不知道私家車是否有任何有效的第三者保險，而他亦未能向警方提供任何第三者保險單。

15. 在其後的錄影會面當中，被告人表示私家車是他在案發星期的某天向一名叫「阿廣」的朋友借來的。他不知道車主是誰，只知道是阿廣的朋友。

減刑陳詞

16. 被告人現年33歲，未婚，任職裝修，與母親同住。他過往共有17項刑事定罪紀錄，涉及27項控罪，當中包括5項「管有危險藥物」罪、1項「吸服危險藥物」罪、1項「在公眾地方管有攻擊性武器」罪、及多項涉及使用暴力的控罪。

17. 阮大律師指出，涉案私家車為被告人從友人處借得，但他並未留意私家車的牌照，亦不清楚牌照已遭取消，並非蓄意干犯有關控罪。此外，被告人在2013年曾因受襲入院，自此十分擔憂同類事件會再次發生，因而開始搜購涉案武器、從友人處取得胡椒噴霧，以作自衛之用。

18. 就毒品方面，阮大律師亦指出，被告人自少染上毒癮，不能自拔，因此除了購買毒品自用之外，亦會將毒品轉售圖利，以幫補其惡習的開支。阮大律師亦強調，控罪六雖涉及共15包毒品，但當中3包，即共0.55克可卡因及0.24克冰毒，只供被告人自用。他希望法庭接納此說法，並在刑期上作出相應扣減。

判刑

控罪一及五

19. 「在公眾地方管有攻擊性武器」罪的最高刑罰，就25歲或以上的犯案者而言為3年監禁。而「無牌管有槍械」罪的最高刑罰，則為100,000元罰款及14年監禁。

20. 雖然阮大律師向法庭力陳被告人只是管有有關武器作自衛用途，但本席留意到，被告人所指稱的受襲事件，早已在5年多前發生。自此以後，事實上一直相安無事，被告人亦根本再沒任何理由需要携帶武器自衛。更重要的是，他所管有的武器多達3件，款式各不相同，甚至加上一罐胡椒噴霧。假如被告人真的只是打算將武器用來自衛，亦根本沒有任何需要、以及任何可能在同一時間使用這麼多的武器。唯一的解釋，就是被告人管有武器作自衛的說法不盡不實。基於上述理由，本席拒絕接納有關說法。

21. 就控罪一，考慮到涉案武器的性質、數量、被告人管有武器的情況、以及有關武器可能帶來的傷害，本席決定採納15個月監禁作為量刑基準。就控罪二，考慮到上訴法庭在HKSAR v Chau Lap Pui[1]的觀察，本席採納6個月監禁作為量刑基準。

22. 被告人在答辯提堂聆訊時已表明他會坦白承認有關控罪，因此可獲三分一的刑期扣減，刑期分別下調至10個月及4個月。除此之外，再無其他減刑理由。就控罪一，本席判處被告人10個月監禁，而就控罪五，本席判處被告人4個月監禁。

控罪二及三

23. 「駕駛未領牌車輛」罪在首次定罪的情況下，最高刑罰為5,000元罰款及3個月監禁。而「沒有第三者保險而使用汽車」罪的最高刑罰，則為10,000元罰款及12個月監禁。

24. 鑑於每宗案件都有其獨特情節，上訴法庭並未就這類罪行頒下量刑指引。

案例一 (續)
25. 在本案中，並無證據顯示被告人已在沒有第三者保險的情況下，在道路上使用未領牌車輛有多長時間。唯一的證供，就是被告人曾在案發當日將私家車駛進停車場。在此情況下，本席只有以對被告人最有利的角度作出考慮。顧及上述情況，再加上他過往沒有類同紀錄，就控罪二及三，本席認為可以罰款的方式處理。

26. 考慮到上述因素，以及被告人的認罪答辯，就控罪二，本席判處被告人罰款1,000元，而就控罪三，本席判處被告人罰款2,000元，並下令取消被告人的駕駛資格12個月。

控罪四

27. 上訴法庭在HKSAR v Mok Cho Tik[2]一案指出，一般管有危險藥物作自用者，若法庭判處犯事者監禁時，量刑起點應為12至18個月。

28. 涉案可卡因的份量為0.72克。本席認為，恰當的量刑基準為12個月監禁。此外，被告人案底纍纍，過往已有5項「管有危險藥物」罪及1項「吸服危險藥物」罪的紀錄，即使曾被判處監禁及戒毒所，依然不知悔改，明顯為一名慣犯，亦屬加重罪責元素。因此，本席將量刑基準調高3個月，達致15個月。

29. 在答辯提堂聆訊時，被告人已表明會坦白承認管有危險藥物的控罪，因此可獲三分一的刑期扣減，刑期下調至10個月。除此之外，再沒有其他減刑理由。

30. 基於上述原因，就控罪四，本席判處被告人10個月監禁。

控罪六

31. 法庭曾多番強調，販運危險藥物屬嚴重罪行。參與販毒的人，即使年輕，亦必遭嚴懲，並會被判處長期監禁。

32. 在本案中，被告人同時販運兩種危險藥物，本席在量刑時可採用個別方式或綜合方式來處理[3]。就本案的危險藥物而言，可卡因的份量遠較冰毒為多，而冰毒則屬較嚴重類別的危險藥物。故以本案的案情而言，本席認為綜合方式較為合適。

33. 就販運可卡因，上訴法庭已訂立清晰的量刑指引[4]。根據指引，販運10克以下的可卡因，量刑基準應為2至5年監禁。

34. 而就冰毒而言，根據指引，販運10克以下的冰毒，量刑基準應為3至7年監禁[5]。

35. 以綜合方式將本案的兩類毒品的重量相加後是8.61克。假如所有涉案的毒品均為可卡因，以這重量的可卡因而言，適當的量刑基準為接近4年8個月監禁。但當然，單以8.37克可卡因計算，量刑基準已達4年6個月監禁；而單以0.24克的冰毒計算，量刑基準亦可達3年監禁。故此，經考慮有關的案情及涉及的危險藥物而作出調整後，本席認為適當的量刑基準應為4年8個月監禁。

36. 在達至這基準前，本席已依據HKSAR v Chan Yuk Leong[6]一案所述的三個方法作出測試，並就販運多於一種危險藥物這一較為嚴重的行為作出考慮。若以案中所述的荒謬測試（absurdity test）作出計算，並假定涉案毒品皆為冰毒，適當的量刑基準約為6年6個月；若以轉換測試（conversion test）作出計算，8.37克可卡因的量刑基準約相等於3.75克冰毒的判刑。若將這份量與0.24克的冰毒相加，即等於3.99克，而相關的量刑基準約為4年8個月；最後，若依照比例測試（ratio test）作出計算，所得的量刑基準則同樣約為4年8個月。當然，量刑基準並不是純數學的計算，但經以上三種方式作出測試，及經考慮相關情況後，本席認為就本案的危險藥物，採納4年8個月監禁作為所有毒品的總量刑基準是適當的。

37. 另外，本席細心考慮過被告人將部分毒品自用的說法。在裁定部份毒品是否供自用時，一般來說法庭並不需要因此而舉行紐頓聆訊。

38. 在本案中，即使被告人確將部分毒品自用，正如阮大律師坦白表明，該些部分絕非「顯著部分」或「極可觀部分」（a significant proportion）。在此情況下，就被告人自用部分毒品一點，本席只酌情將刑期下調2個月[7]至4年6個月。

39. 被告人在答辯提堂聆訊時已表明他會坦白承認控罪，因此可獲三分一的刑期扣減，刑期下調至3年。

40. 基於上述理由，就控罪六，本席判處被告人3年監禁。

總刑期

41. 一般來說，被告人所干犯的各項罪行，屬個別、獨立的罪行，刑期理應分期執行。但考慮到整體量刑原則，本席認為3年10個月的總刑期已足夠反映被告人的罪責。因此，本席下令控罪一、四、五的刑期全數同期執行，但與控罪六的刑期分期執行。

42. 基於上述理由，就本案而言，被告人共需面對3年10個月監禁，罪款3,000元，並就控罪三被取消駕駛資格12個月。有關罰款需於14天內繳付，若不繳付則以14天監禁代替。

（ 何俊堯 ）
區域法院暫委法官

[1] CACC 358/2006

[2] [2001] 1 HKC 261

[3] 見香港特別行政區訴高家興 [2009] 4 HKLRD 851

[4] 見AG v Pedro Nel Rojas [1994] 2 HKCLR 69��R v Lau Tak Ming & Others [1990] 2 HKLR 370

[5] 見HKSAR v Tam Yi Chun [2014] 3 HKLRD 691

[6] CACC 318/2013

[7] 見HKSAR v Wong Suet Hau & Another [2002] 1 HKLRD 69 及 HKSAR v Choi Chun Wo [2018] 5 HKLRD 717

HKLII: 版權 | 免責聲明 | 私隱政策 | 意見
URL:

如果有刀具, 你一講要自衛就夠證據告,
要防止誤墮法網,要同警察先生講清楚係工具
此POST只係想話比廣大市民聽唔好誤墮法網
絕對唔係鼓吹任何人攜帶攻擊性武器及進行一切暴力行為

好多人被帶返警署協助調查後因為慌惶之下亂認罪
其實要證明有罪係需要證據,
當然,警察係有權帶你返去48小時協助調查
但係如果只係有眼罩,頭盔,口罩,盾牌等防具,千祈唔好亂講野,一定要搵律師提供協助

利申:
本人絕非法律專業,歡迎各位連登律師或法律專業人士一齊來討論，有錯請指出。
此POST只係想話比廣大市民聽唔好誤墮法網
絕對唔係鼓吹任何人攜帶攻擊性武器及進行一切暴力行為

連登有冇警察好不安

你呢啲係同法官講
黑警有理無理拉咗先

蠔涌製彈案的五名被告來自不同社會階層，從無業漢至富家子弟都有，從無案底至案底纍纍，他們因為於2014年「佔領運動」結識，進而參與一個反政府組織「全國獨立黨」而惹上官非。部分被告活躍社運界，慣於暴力衝擊。被告陳耀成及鄭偉成曾因參與「光復元朗」反水貨客示威，警方截查發現攜帶辣椒油噴劑，被裁定在公眾地方管有攻擊武器罪，分別判監九個月及六個月。陳耀成本身有多達八項刑事案底，其中一項與今次製造爆炸品相近；而被告彭艾烈的女友許嘉琪於去年參與「旺角暴動」被捕，最終被裁定罪成判監，現仍在服刑中。
光復元朗 陳帶辣椒油示威
首被告陳耀成和次被告鄭偉成均有因參與社運而觸犯刑事罪行的前科，二人涉嫌於2015年3月1日參與「光復元朗」反水貨示威，當場被警方搜出六支自製的辣椒油噴劑，翌年6月被裁定在公眾地方管有攻擊性武器罪成立，陳耀成入獄九個月，鄭偉成則被判囚六個月。而陳有八項案底，2010年在家自製火箭而被判240小時社服令。
控罪指出，2015年3月1日，陳被控在元朗安寧路管有五支含有辣椒鹼、二氫辣椒素及異丙醇的噴劑；鄭則被控管有一支含有辣椒素的噴劑。警員當日在元朗安寧路見到兩被告，陳身穿全套膠製保護衣，看上去像盔甲，外加黃色反光背心、背囊及幾個黑色袋在腰間。警員截查二人，問陳「到元朗做咩事」，陳稱「做救護囉」。黃的同僚在陳的黑色袋內，搜查出一把摺刀及個附帶噴嘴的透明膠樽，載有啡黑色的液體。他問陳膠樽內是甚麼， 陳起初回答「辣椒油囉」，其後只稱「無嘢講」，黃遂拘捕陳。
彭艾烈女友參與旺角暴動被囚
兩名被告在自辯時曾分別稱因嗜辣及喜食「變態辣雞翼」才隨身攜帶辣油，又指辣油是朋友所贈，但裁判官裁決時直指兩被告的辯解是「砌詞狡辯、莫名其妙」，毫不可信。
第三被告彭艾烈自辯時承認過往亦參與社運，包括在佔領行動時當義工照顧傷者。他在案發時的女友許嘉琪曾因本案被捕，但最終沒被起訴，她參與旺暴被捕，被裁定罪成判監，現仍服刑。
本報法庭組

睇返陳耀城案,因為噴嘴的透明膠樽含有辣椒素而個官唔信佢所以被入罪
所以奉勸大家唔好亂帶辣椒油出街